---
group: üldeesmärk
running_title: STRATEEGILINE SIHT 5
title: Heatahtlik kogukond
slug: heatahtlik-kogukond
heroimage: "hero_heatahtlik_kogukond"
menuimage: "menyy_heatahtlik_kogukond"
metaimage: "meta_heatahtlik_kogukond"
image_alt: ""
background: "#f5d965"
hover: "#f3d03e"
---

<Hero>

<RunningHeader>STRATEEGILINE SIHT 5</RunningHeader>

# Heatahtlik kogukond

![Heatahtlik kogukond](../meedia/eesmargid/hero_heatahtlik_kogukond.svg)

Tallinlased on hoolivad ja sõbralikud. Linna naabruskondades elavad koos erinevad ühiskonnagrupid, kes saavad omavahel hästi läbi. Läbimõeldult planeeritud linnaruum, teistega arvestavad kaaslinlased ja ametkondade koostöö tagavad linlastele tugeva turvatunde. Õnnetusi juhtub vähem ja kuritegevust on minimaalselt. Tallinnas on hea elada igast rahvusest inimestel. Abivajajatele kindlustatakse toimetulek ja väärikas elu. Kogukondadel on oluline roll ühiskonna sidususe ja piirkondade turvalisuse loomisel ning kogukonnaliikmete abistamisel.

<ReadMore id="lisa-5-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/7YU72loZOKc/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/7YU72loZOKc?autoplay=1&yt:cc=on&hl=et&cc_lang_pref=et&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Tugev turvatunne

<ImageTrigger id="5_tugev_turvatunne.jpg" alt="">

Tugeva turvatunde loovad sõbralikud kaaslinlased ja sõbralik linnaruum. Tänavatel, parkides ja mere ääres liigub palju inimesi, mis aitab ära hoida ohtlikke olukordi. Lastel on turvaline iseseisvalt jalgsi, rattaga või ühissõidukiga kooli ja koju minna ning sõpradega õues mängida. Linlased on sõbralikud ja viisakad ning abistavad abivajajaid. Peresuhted on head, igaühel on olemas abistav ja turvatunnet pakkuv suhtlusvõrgustik ning võimalus leida vajaduse korral tuge. Linn on kriisiolukordadeks valmis, elutähtsad teenused on tagatud ja kriisiaegne juhtimine on teadmuspõhine.

<Meter title="Aastaks 2035">

Enamik elanikest tunneb end avalikes kohtades **täiesti turvaliselt**.

![Avalike kohtade turvalisuse illustratsioon](../meedia/moodikud/S29.svg)

<MeterData>

2019: **43%**

</MeterData>

</Meter>

<Meter title="Aastaks 2035">

Vigastustega õnnetuste arv **väheneb**

![Õnnetuste illustratsioon](../meedia/moodikud/S33.svg)

<MeterData>

2020: **52 261 juhuvigastust**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-5-3" />

</ImageTrigger>

## Põimitud ühiskond

<MapTrigger id="S31-asumi-sissetulek" isDefault={true}>

Tallinlastel on põhjust hoolida oma kodulinnast ja kaaslinlastest. Tallinna elanikkond põimub keeleliselt ja sotsiaal-majanduslikult. Igas vanuses, erineva elatustasemega ja eri rahvusest inimesed elavad koos samades naabruskondades. See loob suurema turvatunde ja elavuse ning annab ka hea võimaluse kohtuda erinevate inimestega. Linlased on sõbralikud ja märkavad abivajajaid. Erinevad ühiskonnagrupid suhtlevad omavahel, luues uusi kooslusi ja ideid. Tugeva identiteediga asumid on atraktiivsed nii linlastele kui ka linna külalistele. Kõikidesse linna asumitesse planeeritakse eri suurusega ja erinevatele vajadustele vastavaid elamispindu. Tallinnas on sihikindla kaasamise ja teenusdisaini kaudu kuuldav kõikide ühiskonnagruppide hääl, ka nende, kes tavaliselt oma arvamust ei avalda või avaldada ei saa.

<ReadMore id="lisa-5-2" />

</MapTrigger>

## Iseseisev hakkama&shy;saamine

<ImageTrigger id="5_l2bisaamine.jpg" alt="">

Iseseisev hakkamasaamine algab aktiivsest eluhoiakust, tervislikust eluviisist ja piisavast sissetulekust. Inimestel on võimalik järjest rohkem töötada paindlikult ja kõrge eani, mis toob rohkem inimesi tööturule. Neile, kes vajavad abi iseseisvaks hakkamasaamiseks, pakub linn inimese vajadusest tulenevat professionaalset tuge. Linlane julgeb abi küsida, abi saamine on lihtne ja väärikas. Ennetav ja õigeaegne abi võimaldab linlastel iseseisvalt toime tulla ning loob eeldused selleks, et abivajamise aeg on pigem ajutine. Ükski abivajaja ei jää märkamata. Abivajajate aitamiseks osatakse kasutada kogukonna oskusi ja valmisolekut. Ka neile inimestele, kes vajavad ühiskonna pidevat hoolt, tagab linn vajaduspõhised ja inimesekesksed avalikud teenused ja vajaduse korral sotsiaalabi. Hoolekandeasutused on pigem väikesed, eelistatult aidatakse inimest tema kodus või pakutakse kodu koos toetavate teenustega.

<Meter title="Aastaks 2035">

Püsivas suhtelises vaesuses elavate tallinlaste osakaal **ei suurene**

![Perel on toit laual](../meedia/moodikud/S32.svg)

<MeterData>

2018: **12%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-5-4" />

</ImageTrigger>

## Tugev ja julge kodaniku&shy;ühiskond

<ImageTrigger id="5_kodanikuyhiskond.jpg" alt="">

Tallinn on kõikide tallinlaste ühisvara, mille tulevikku kujundatakse koosloomes. Tallinlased on aktiivsed kodanikud, kes kogukondade ja vabaühenduste kaudu seisavad demokraatlike väärtuste, sidusa, vaba ja turvalise ühiskonna eest. Nad võtavad vastutuse ja panustavad riigi kestlikusse. Ühistes tegevustes, alustades kasvõi koduümbruse korrastamisest, kohtuvad erineva tausta ja maailmavaatega inimesed. „Teeme ära!“ on nende loomulik hoiak iga päev, mitte ainult kampaania ajal. Linn toetab vabaühendusi ja kaasab neid otsuste tegemisse. Kogukonnad tunnevad oma inimesi, abistavad üksteist ja innustavad oma liikmeid, aidates nii kaasa heale läbisaamisele ja sidususele.

<ReadMore id="lisa-5-5" />

</ImageTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Võtmevaldkonnad

<Domain id="sotsiaalhoolekanne">
  Sotsiaalhoolekanne aitab inimestel ajutistest raskustest üle saada ja toetab
  neid, kes iseseisvalt hakkama ei saa. Hoolekandeteenuste osutamine,
  sotsiaaltoetuste jagamine ja võrdsete võimaluste loomine aitavad vähendada
  sotsiaalset ebavõrdsust ja vaesust ning inimeste ühiskonna- ja majanduselust
  kõrvalejäämist, parandavad inimeste iseseisvat toimetulekut, ning võimaldavad
  luua põimitud ühiskonna. See suurendab ka inimeste turvatunnet.
</Domain>

<Domain id="korrakaitse">
  Ennetustööga teavitatakse inimesi, kuidas igaüks ise saab panustada nii enda
  kui ka teiste turvalisuse loomisesse. Korrakaitse kohalolekuga suurendatakse
  turvatunnet: inimestel on võimalik paindlikult ja operatiivselt abi saada.
</Domain>

<Domain id="kultuur">
  Kultuuritegevus pakub suurepäraseid võimalusi meeldivateks kohtumiseks ja
  suhtlemiseks. Avarad tegutsemisvõimalused suurendavad inimestevahelisi
  kontakte ja muudavad seeläbi ühiskonna põimitumaks. Eri rahvuste kultuuri
  väärtustamine loob sidusust Tallinnas elavate rahvusgruppide vahel.
</Domain>

<Domain id="linnaplaneerimine">
  Linnaruumi kujundamine sellisena, kus mitmesugused tegevused on omavahel
  seotud ja inimestevahelisi kontakte on rohkem, suurendab sidusust. Rahvarohked
  tänavad suurendavad turvatunnet. Ohutuse põhimõtete järgimine ruumi
  kujundamisel vähendab õnnetuste arvu.
</Domain>

## Strateegilise sihiga seotud valdkonnad

<Domain id="ettevotluskeskkond">
  Ettevõtetes väärtustatakse mobiilsust ja paindlikke töövorme ning erinevusi
  soosiv töökultuur ettevõtetes loovad võimaluse töötada palju laiemale ringile
  inimestele. Välistalente värbavad ettevõtted pakuvad hea keskkonna
  kultuuridevaheliseks kohtumiseks ja teineteise paremaks mõistmiseks. Hea
  juhtimine loob sildu inimeste vahel ja toetab igaüht individuaalselt.
  Ettevõtlik elustiil annab võimaluse olla iseenda ülemus ja korraldada oma elu
  vastavalt vajadustele.
</Domain>

<Domain id="haridus-ja-noorsootoo">
  Individuaalse arengu toetamine, head üldoskused ja tipptasemel teadmised
  parandavad iseseisvat ja inimväärset toimetulekut ning ühiskonna põimumist.
  Eesti keeles õppimise võimaluste arendamine aitab kaasa eesti keele
  säilimisele ja ühiskonna põimumisele. Tõrjutusriskiga noortele tervikliku
  tugi- ja usaldusvõrgustiku loomine soodustab ühiskonna põimumist.
</Domain>

<Domain id="sport-ja-liikumisharrastus">
  Kõigile linlastele liikumiseks ja sportimiseks ning spordisündmustest
  osasaamiseks võimaluste loomine soodustab ühiskonna põimumist ja inimeste
  iseseisvat toimetulekut.
</Domain>

<Domain id="linnavara">
  Linna kinnisvarakeskkonna ja sotsiaalmajutusüksuste ning munitsipaaleluruumide
  planeerimine linna eri piirkondadesse soodustab ühiskonna põimumist.
</Domain>

<Domain id="tervis-ja-tervishoid">
  Tervislike eluviiside soodustamine ja arstiabi kättesaadavuse tagamine
  pikendavad tervena elatud elu, panustavad põimitud ühiskonda, iseseisvasse
  toimetulekusse, tugevasse turvatundesse ja aitavad suurendada tööhõivet ja
  ettevõtete lisandväärtust.
</Domain>

</DomainsGrid>
